**釋印順**（）\[1\]，俗名**張鹿芹**，人稱**印順導師**、**印順長老**、**印順法師**，中華民國[浙江杭州府](../Page/浙江.md "wikilink")[海寧人](../Page/海寧.md "wikilink")（今屬嘉興）。剃度師為普陀山[福泉庵清念和尚](../Page/福泉.md "wikilink")，[天童寺受戒時](../Page/天童寺.md "wikilink")，戒和尚是[圓瑛和尚](../Page/圓瑛.md "wikilink")\[2\]，為[太虛大師門徒](../Page/太虛大師.md "wikilink")\[3\]，[慈濟](../Page/慈濟.md "wikilink")[證嚴法師的入門師父](../Page/證嚴法師.md "wikilink")。

印順法師是一名活躍的學問僧，著作等身\[4\]。在[閩南佛學院開始修學](../Page/閩南佛學院.md "wikilink")[三論](../Page/三論宗.md "wikilink")，進而研究[唯識論](../Page/唯识宗.md "wikilink")，後來讀到《[阿含經](../Page/阿含經.md "wikilink")》與各部《廣律》，有現實人間的親切感、真實感，不似部分大乘經的表現於信仰與理想之中，而深信佛法是「佛在人間」\[5\]\[6\]。在初期大乘佛教中，重視的人物是[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")，對龍樹綜合開闡了[智慧](../Page/般若.md "wikilink")、[慈悲兼修這點有高度評價](../Page/慈悲.md "wikilink")\[7\]\[8\]\[9\]\[10\]。一生著作頗豐，大致分為《妙雲集》、《華雨集》以及單獨專著三大類。曾以《[中國禪宗史](../Page/中國禪宗史_\(印順\).md "wikilink")》一書，獲頒[日本](../Page/日本.md "wikilink")[大正大學的正式](../Page/大正大學.md "wikilink")[博士](../Page/博士.md "wikilink")[學位](../Page/學位.md "wikilink")，為[臺灣比丘界首位博士](../Page/臺灣.md "wikilink")\[11\]。

他畢生推行[人間佛教](../Page/人間佛教.md "wikilink")，承繼於[太虛大師的](../Page/太虛大師.md "wikilink")「人生佛教」主張而來。[人間佛教重視](../Page/人間佛教.md "wikilink")「此時，此地，此人」的關懷，主張「然佛法以人為本，也不應天化、神化。不是鬼教，不是（天）神教，非鬼化非神化的人間佛教，才能闡明佛法的真意義」\[12\]\[13\]\[14\]。這種主張被視為「一種為了佛教適應近代社會的發展而探尋其理論和實踐的運動」\[15\]\[16\]。

其理念對[佛光山的](../Page/佛光山.md "wikilink")[星雲法師](../Page/星雲法師.md "wikilink")（主張「
人間佛教性格」）、[法鼓山的](../Page/法鼓山.md "wikilink")[聖嚴法師](../Page/聖嚴法師.md "wikilink")（主張「
人間淨土」）、[慈濟功德會的](../Page/慈濟功德會.md "wikilink")[證嚴法師](../Page/證嚴法師.md "wikilink")（主張「
人間菩薩招生」）都有不少影響\[17\]。

## 生平

### 出家因緣

1925年，印順法師20歲時，由於閱讀《[中論](../Page/中論.md "wikilink")》，領略到佛法之高深而嚮往不已。經過四、五年的閱讀思惟，發現了佛法與現實[佛教界間的距離](../Page/佛教.md "wikilink")，所理解到的佛法與現實[佛教界差距太大](../Page/佛教.md "wikilink")，引起了內心之嚴重關切，因此發願：「為了佛法的信仰，真理的探求，我願意出家，到外地去修學。將來修學好了，宣揚純正的佛法。」1930年11月30日（25歲）農曆十月十一，於[普陀山福泉庵禮清念老和尚為師](../Page/普陀山.md "wikilink")，落髮出家，法名[印順](../Page/印順.md "wikilink")，號盛正。

### 閱藏教學

農曆十月底，印順法師至[天童寺受](../Page/天童寺.md "wikilink")[具足戒](../Page/具足戒.md "wikilink")，戒和尚為[圓瑛老和尚](../Page/圓瑛.md "wikilink")。受戒後，得其恩師之同意與資助，於1931年（26歲）二月，至[廈門南普陀寺](../Page/廈門.md "wikilink")[閩南佛學院求法](../Page/閩南佛學院.md "wikilink")。1932年（27歲），於佛頂山慧濟寺之閱藏樓「閱藏」三年。此一閱藏之處為印順法師出家以來所懷念為最理想的地方。1936年（三十一歲），[武昌佛學院開辦研究班](../Page/武昌佛學院.md "wikilink")，印順法師受[太虛大師之命](../Page/太虛大師.md "wikilink")，至武昌佛學院指導「三論」的研究。

1938年，印順法師至[漢藏教理院](../Page/縉雲寺.md "wikilink")，講授中觀學。在那裡，與[法尊法師成為好友](../Page/法尊.md "wikilink")，常彼此作法義的探討辨析\[18\]，請求他翻譯龍樹的《[七十空性論](../Page/七十空性論.md "wikilink")》，並為[法尊法師所翻譯的](../Page/法尊.md "wikilink")《[菩提道次第廣論](../Page/菩提道次第廣論.md "wikilink")》、《[密宗道次第廣論](../Page/密宗道次第廣論.md "wikilink")》協助潤文，修飾文字。

1941年，時年36歲，當時[演培法師受](../Page/演培.md "wikilink")[太虛大師之命前往](../Page/太虛.md "wikilink")[四川](../Page/四川.md "wikilink")[合江創辦法王學院](../Page/合江.md "wikilink")，請印順法師為導師，繼改任院長，「印順導師」之名因此而來。

### 編纂《[太虛大師全書](../Page/太虛.md "wikilink")》

1947年（42歲），[太虛大師逝世](../Page/太虛.md "wikilink")，由於太虛大師生前講說著作等身，卻未能及時彙整，[續明法師在](../Page/續明.md "wikilink")《[太虛大師全書編纂說明](../Page/太虛.md "wikilink")》中記載：「大師弟子，均齊集上海，席間一致公推印順法師負起領導編纂全書的責任」，是以印順法師擔任《[太虛大師全書](../Page/太虛.md "wikilink")》主編，全書至第二年四月編集完成。

1948年，印順法師至福建廈門南普陀寺，創立大覺講社。因國共內戰，講社停辦。1949年，印順法師移居香港，在[香港佛教聯合會的幫助下](../Page/香港佛教聯合會.md "wikilink")，繼續進行《太虛大師全書》的校對與出版工作。同時出版了《佛法概論》。

### 輾轉來台

1952年，[中國佛教會推派法師](../Page/中國佛教會.md "wikilink")，由香港取道[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，至日本參加[世界佛教徒聯誼會第二屆大會](../Page/世界佛教徒聯誼會.md "wikilink")。九月，大會結束法師回到台灣，住在台北[善導寺](../Page/善導寺.md "wikilink")，[李子寬居士聘印順法師為善導寺住持](../Page/李子寬.md "wikilink")。隨後不同佛教派系的人有所不滿，鼓動[慈航法師發表文章指責他](../Page/釋慈航.md "wikilink")「想消滅[大乘佛教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")，引入[日本佛教](../Page/日本佛教.md "wikilink")，想做佛教界[領袖](../Page/領袖.md "wikilink")」，雖然慈航經[演培法師的調解](../Page/演培法師.md "wikilink")，並沒有發表文章，但是風波並沒有停息。

1953年，[國民黨內部刊物](../Page/國民黨.md "wikilink")，登載「據報，法師所著《佛法概論》，內容歪曲佛教意義，隱含[共匪宣傳毒素](../Page/共匪.md "wikilink")，希各方嚴加注意取締。」1954年，[中國佛教會行文給各地佛教團體](../Page/中國佛教會.md "wikilink")，稱《佛法概論》為[中國共產黨宣傳](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，要求協助取締。此後，法師遭到[警總與台灣情治單位的注意](../Page/警總.md "wikilink")，被迫寫出自白書，自承錯誤，最終有驚無險，但從此印順法師行事更為低調。

1953年，在台灣創設新竹[福嚴精舍](../Page/福嚴精舍.md "wikilink")，以及於1960年，在台北創設[慧日講堂](../Page/慧日講堂.md "wikilink")，成為開山住持。1964年，在[嘉義市郊](../Page/嘉義市.md "wikilink")「妙雲蘭若」閉關。

### 榮獲正式文學博士學位

1969年（64歲），《[中央日報](../Page/中央日報.md "wikilink")》有「《[壇經](../Page/壇經.md "wikilink")》是否為[六祖所說](../Page/慧能.md "wikilink")」的討論，引起論辯的熱潮。印順法師本無參加討論，但覺得這是個大問題，值得研究，認為：「問題的解決，不能將問題孤立起來，要將有關[神會的作品與](../Page/神會.md "wikilink")《壇經》[敦煌本](../Page/敦煌.md "wikilink")，從歷史發展中去認識、考證。」因此參閱早期禪史，於1971年寫成了28萬字的《[中國禪宗史](../Page/中國禪宗史.md "wikilink")：從印度禪到中華禪》\[19\]，並附帶出版《精校敦煌本壇經》。1971年6月，《中國禪宗史》出版後，因[聖嚴法師的推介](../Page/聖嚴法師.md "wikilink")，受到日本佛教學者牛場真玄的高度重視，並發心將之譯成[日文](../Page/日文.md "wikilink")。日文譯文完成後，牛場先生主動推介導師以此書至[大正大學申請](../Page/大正大學.md "wikilink")[博士](../Page/博士.md "wikilink")[學位](../Page/學位.md "wikilink")，導師於1973年（68歲）榮獲大正大學授予博士學位。

1970年，[沈家禎居士為了使漢傳佛教經典能夠進入歐美](../Page/沈家禎.md "wikilink")，推動漢傳大乘佛教經典的英譯。印順法師大力支持，撥出福嚴精舍的房舍，讓沈家禎居士在台灣成立譯經院。

### 逝世

2005年4月印順法師發燒，住進[慈濟醫院檢查](../Page/慈濟醫院.md "wikilink")，發現心包膜積水，[血壓急速下降](../Page/血壓.md "wikilink")，醫師緊急作心包膜之積水導引手術。手術本身非常成功，可是，對一位百歲老人而言，體力也是一大負擔，自此之後，身體日漸虛弱，最後，由於心臟衰竭，於2005年6月4日10時6分[圓寂](../Page/圓寂.md "wikilink")，享壽101歲。6月6日晨，大體由花蓮北上繞過[台北回到印順在台灣的第一座道場](../Page/台北.md "wikilink")——[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")[青草湖的](../Page/青草湖_\(臺灣\).md "wikilink")[福嚴精舍](../Page/福嚴精舍.md "wikilink")。6月11日，於慈濟新竹香山聯絡處舉行「印順導師追思讚頌法會」。

印順法師圓寂當天下午記者會時，某位比丘尼向媒體聲稱：印順法師彌留之際曾醒來，留下一句話：「不是這樣，不是那樣，一切法皆空」\[20\]\[21\]。其入門弟子多人商議後，由[昭慧法師代表向媒體澄清](../Page/釋昭慧.md "wikilink")，「導師為人平實，說法不打啞謎，邏輯清楚，且符合經驗法則，更不會故弄玄虛，該話語並非出自導師之口」\[22\]\[23\]。

[陳水扁總統曾於](../Page/陳水扁.md "wikilink")2001年[台中華雨精舍拜會印順法師](../Page/台中.md "wikilink")，2005年6月9日頒發「總統褒揚令」：

為了紀念印順法師，[新竹市政府將曲溪里的南松橋](../Page/新竹市政府.md "wikilink")，改稱為印順橋。

## 思想主張

印順法師主張以佛法研究佛法的本懷：

由研究印度佛教到人間佛教：

其人間佛教思想的經教依據：

印順法師認為性空一系（中期佛教）對佛理的詮解是「真實法義」，真常唯心系（後期佛教）則是為攝化[印度教](../Page/印度教.md "wikilink")[神我思想的](../Page/神我.md "wikilink")[外道所產生的](../Page/外道.md "wikilink")「方便說」\[24\]\[25\]\[26\]。

他所想弘揚的宗趣，為『立本於根本佛教之淳樸，宏傳中期佛教之行解（梵化之機應慎），攝取後期佛教之確當者，庶足以復興佛教而暢佛之本懷也歟』，認為佛法「不應為舊有的方便所拘蔽，應使佛法從新的適應中開展」：

印順法師將「[密教](../Page/密教.md "wikilink")」盛行視為佛法在[印度衰亡之因](../Page/印度.md "wikilink")，其理由如下：

## 影響

印順法師在[阿含學的闡揚](../Page/阿含.md "wikilink")，對[中觀學的詮釋](../Page/中觀.md "wikilink")，以及大乘三系的[教判上](../Page/教判.md "wikilink")，對台灣的佛學界有著顯著影響\[27\]。佛教史學者[藍吉富譽為](../Page/藍吉富.md "wikilink")「玄奘以來第一人」\[28\]\[29\]\[30\]。

他早期的淨土論述《念佛淺說》、《淨土新論》，不被奉「明清以來[淨土宗](../Page/淨土宗.md "wikilink")」為圭臬的[蓮宗信眾所接受](../Page/蓮宗.md "wikilink")，而對其淨土思想產生反對聲浪。據[江燦騰所說](../Page/江燦騰.md "wikilink")：反印順激進者，如台中[李炳南居士領導的台中蓮社的部份信眾](../Page/李炳南.md "wikilink")，曾出現燒書破魔說事件\[31\]\[32\]\[33\]\[34\]。

至於其所提出的[人間佛教](../Page/人間佛教.md "wikilink")（以及太虛大師的「人生佛教」）主張，則直接或間接地引領了近代[臺灣佛教的發展](../Page/臺灣佛教.md "wikilink")，例如[佛光山的](../Page/佛光山.md "wikilink")[釋星雲法師提出](../Page/釋星雲.md "wikilink")「人間佛教性格」、[慈濟的](../Page/慈濟.md "wikilink")[證嚴法師推展](../Page/證嚴法師.md "wikilink")「人間菩薩招生』、[法鼓山的](../Page/法鼓山.md "wikilink")[聖嚴法師提倡](../Page/聖嚴法師.md "wikilink")「人間淨土」等等\[35\]。雖然各團體在對「人間佛教」的理解上，有思想理論和實踐路線上的差異\[36\]，但入世的社會關懷工作，注重「此時、此地、此人」是其共通的傾向\[37\]。

這影響也漸遍至中國大陸佛教界，在2009年8月《印順法師佛學著作全集》正式在中國大陸出版。

不過，不同意或質疑印順法師思想觀點的佛教界或學界人士，也所在多有。這些反對者多認為印順法師「貶抑[如來藏](../Page/如來藏.md "wikilink")、貶抑[淨土與](../Page/淨土宗.md "wikilink")[禪宗](../Page/禪宗.md "wikilink")、闢斥[密教](../Page/密教.md "wikilink")」，其論證過程有問題，結論也不盡可信。這些批判，也招來為其學說思想加以辯護或反思的回應\[38\]\[39\]。

2016年10月29—30日，以「佛教本位」為名號的「佛教義學會」在安徽省[惠山寺發起](../Page/惠山寺.md "wikilink")「無錫論壇」(第二屆佛教義學研討會)。會中堅持「中國化大乘法統」為根本的佛教交流原則，並將印順法師的學說歸類為「溫和版的大乘非佛說」，批評其「背離中國化大乘傳統」\[40\]。不過，與會之一的學者林建德不同意該義學會的觀點，他表示：「印老實際上所說，以及批評者所理解的，有相當的落差」，主張印順法師的觀點是「理性版的大乘是佛說」\[41\]。

## 重要作品

印順法師著作眾多，當中《成佛之道》是印順法師為初學者所撰寫的體系性佛學著作。該書與《妙雲集》下編諸書，同為佛學指引著作\[42\]。另外按其自述，《成佛之道》和《初期大乘佛教之起源與開展》是特別談論有關於佛教修行的作品\[43\]。

印順法師的重要作品，如下表所列\[44\]：

**〔總集〕**

  - 《妙雲集》，1973年出版
  - 《[華雨集](../Page/華雨集.md "wikilink")》，1993年出版
  - 《永光集》，2005年出版

**〔佛學通論〕**

  - 《唯識學探源》，1940年/講，1944年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《大乘是佛說論》，1943年/講，1950年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《性空學探源》，1944年/講，1950年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《中觀今論》，1947年/講，1950年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《佛法概論》，1949年出版，1954年再版（收錄於《妙雲集》）
  - 《淨土新論》，1951年/講、出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《念佛淺說》，1953年/講、出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《成佛之道》，1960年出版，增注本為1994年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《說一切有部為主的論書與論師之研究》，1968年出版
  - 《原始佛教聖典之集成》，1971年出版
  - 《初期大乘佛教之起源與開展》，1981年出版
  - 《如來藏之研究》，1981年出版
  - 《空之探究》，1985年出版
  - 《契理契機之人間佛教》，1989年出版（收錄於《華雨集》）

**〔經論講述〕**

  - 《[攝大乘論講記](../Page/攝大乘論.md "wikilink")》，1941年/講，1946年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《[金剛般若波羅蜜經講記](../Page/金剛般若波羅蜜經.md "wikilink")》，1942年/講，1952年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《[中觀論頌講記](../Page/中觀論.md "wikilink")》，1942-43年/講，1952年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 〈[阿含講要](../Page/阿含.md "wikilink")〉，1944年（後來增編為《佛法概論》）
  - 《[般若波羅蜜多心經講記](../Page/般若波羅蜜多心經.md "wikilink")》，1947年/講，1950年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《[大乘起信論講記](../Page/大乘起信論.md "wikilink")》，1950年/講，1951年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《[勝鬘經講記](../Page/勝鬘經.md "wikilink")》，1951年/講，1952年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《[藥師經講記](../Page/藥師經.md "wikilink")》，1954年/講，1955年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《[楞伽阿跋多羅寶經親聞記](../Page/楞伽阿跋多羅寶經.md "wikilink")》，1957年/講，1995年出版
  - 《[法華經筆記](../Page/法華經.md "wikilink")》，1957年/講，未出版\[45\]
  - 《[寶積經講記](../Page/寶積經.md "wikilink")》，1962年/講，1964年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《[往生淨土論講記](../Page/無量壽經優波提舍願生偈.md "wikilink")》，1963年/講，1976年出版（收錄於《華雨集》）　
  - 《[辨法法性論講記](../Page/辨法法性論.md "wikilink")》，1964年/講，1982年出版（收錄於《華雨集》）
  - 《大樹緊那羅王所問經偈頌講記》，1965年/講，1975年出版（收錄於《華雨集》）
  - 《[雜阿含經論會編](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》，1983年出版
  - 《大乘廣五蘊論講記》，1985年/講，2011年出版
  - 《[大智度論筆記](../Page/大智度論.md "wikilink")》，2004年出版

**〔佛教歷史〕**

  - 〈三論宗史略〉，1937年發表
  - 《印度之佛教》，1943年出版，1985年再版（另可參照：釋悟殷《印順導師《印度之佛教》勘訂與資料彙編》）
  - 《中國佛教史略》與妙欽合編，1947年出版（收錄於《妙雲集》）（另可參照：釋悟殷《中國佛教史略原典資料彙編》）
  - 《太虛大師年譜》，1950年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《佛滅紀年抉擇談》，1951年出版（收錄於《妙雲集》）
  - 《中國禪宗史——從印度禪到中華禪》，1971年出版
  - 《印度佛教思想史》，1988年出版
  - 《佛教史地考論》（收錄於《妙雲集》）

**〔其他〕**

  - 《中國古代民族神話與文化之研究》，1975年出版

## 剃度弟子

  - 男眾弟子：釋厚學（證道）、釋厚基（證智）、釋厚宗（證明）、釋厚行（證融）、釋厚賢（證德）、釋厚觀（證中）
  - 女眾弟子：釋慧瑜（證和）、釋慧理（證成）、釋慧瑩（證信）、釋慧瑞（證淨）、釋慧玨（證定）、釋慧琳（證融）、釋慧璋（證嚴）、釋慧潤（證莊）、釋慧琛（證慈）、釋慧琪（證妙）、釋慧璉（證道）、釋慧璿（證覺）、釋慧璨（證淳）

<!-- end list -->

  - 徒孫

釋證嚴的弟子：釋德慈、釋德昭、釋德融、釋德恩、釋德仰等等。

## 學生與學孫

  - 學生

<!-- end list -->

  - 釋慧音，印順導師的學生。
  - [釋昭慧](../Page/釋昭慧.md "wikilink")、[釋傳道](../Page/釋傳道.md "wikilink")
  - [釋證嚴](../Page/釋證嚴.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 學孫

## 注释

## 外部連結

  - [財團法人印順文教基金會](http://www.yinshun.org.tw/firstpage.htm)

  - [美國印順導師基金會](http://www.yinshun.org/)

  - [印順導師著作目錄](http://yinshun-edu.org.tw/archived/dynamicdata/flash/book/list_yinShun.html)

  - [印順法師佛學著作集](http://www.mahabodhi.org/files/yinshun/index.html)

  -
  - [印順法師─教證得增上，聖道耀東南](http://www.hcccb.gov.tw/chinese/05tour/tour_e02.asp?bus_id=4)

[Y印](../Category/杭州人.md "wikilink")
[Y印](../Category/中華民國佛教出家眾.md "wikilink")
[Category:台灣佛教出家眾](../Category/台灣佛教出家眾.md "wikilink")
[Category:台灣佛教學者](../Category/台灣佛教學者.md "wikilink")
[他](../Category/慈濟.md "wikilink")
[Category:佛教哲學家](../Category/佛教哲學家.md "wikilink")
[Category:死於心臟衰竭的人](../Category/死於心臟衰竭的人.md "wikilink")
[Category:台灣素食主義者](../Category/台灣素食主義者.md "wikilink")

1.  農曆丙午年3月12日出生，逝世於農曆4月28日

2.

3.

4.

5.
6.

7.
8.

9.

10.

11.
12.
13.

14.

15.

16.

17.
18. 《平凡的一生》：「在四川（二十七──三十五年），我有最殊勝的因緣：見到了法尊法師，遇到了幾位學友。對我的思想，對我未來的一切，都有最重要的意義！我那時，似乎從來沒有離了病，但除了不得已而睡幾天以外，又從來沒有離了修學，不斷的講說，不斷的寫作。病，成了常態，也就不再重視病。法喜與為法的願力，支持我勝過了奄奄欲息的病態。
    」

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.
28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.
36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.